---
title:  Python模块之chardet
layout: page
date: 2016/6/25
updated: 2016/8/24
comments: false
mathjax: true
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

字符串编码一直是令人非常头疼的问题，尤其是我们在处理一些不规范的第三方网页的时候。虽然Python提供了Unicode表示的`str`和`bytes`两种数据类型，并且可以通过`encode()`和`decode()`方法转换，但是，在不知道编码的情况下，对`bytes`做`decode()`不好做。

对于未知编码的`bytes`，要把它转换成`str`，需要先“猜测”编码。猜测的方式是先收集各种编码的特征字符，根据特征字符判断，就能有很大概率“猜对”。

当然，我们肯定不能从头自己写这个检测编码的功能，这样做费时费力。chardet这个第三方库正好就派上了用场。用它来检测编码，简单易用。

### 安装chardet

如果安装了Anaconda，chardet就已经可用了。否则，需要在命令行下通过pip安装：

```
$ pip install chardet
```

### 使用chardet

当我们拿到一个`bytes`时，就可以对其检测编码。用chardet检测编码，只需要一行代码：

```
>>> chardet.detect(b'Hello, world!')
{'encoding': 'ascii', 'confidence': 1.0, 'language': ''}
```

检测出的编码是`ascii`，注意到还有个`confidence`字段，表示检测的概率是1.0（即100%）。

我们来试试检测GBK编码的中文：

```
>>> data = '离离原上草，一岁一枯荣'.encode('gbk')
>>> chardet.detect(data)
{'encoding': 'GB2312', 'confidence': 0.7407407407407407, 'language': 'Chinese'}

```

检测的编码是`GB2312`，注意到GBK是GB2312的超集，两者是同一种编码，检测正确的概率是74%，`language`字段指出的语言是`'Chinese'`。

对UTF-8编码进行检测：

```
>>> data = '离离原上草，一岁一枯荣'.encode('utf-8')
>>> chardet.detect(data)
{'encoding': 'utf-8', 'confidence': 0.99, 'language': ''}

```

我们再试试对日文进行检测：

```
>>> data = '最新の主要ニュース'.encode('euc-jp')
>>> chardet.detect(data)
{'encoding': 'EUC-JP', 'confidence': 0.99, 'language': 'Japanese'}

```

可见，用chardet检测编码，使用简单。获取到编码后，再转换为`str`，就可以方便后续处理。

chardet支持检测的编码列表请参考官方文档[Supported encodings](https://chardet.readthedocs.io/en/latest/supported-encodings.html)。

### 小结

使用chardet检测编码非常容易，chardet支持检测中文、日文、韩文等多种语言。